深入淺出–點解瘦削運動員都能夠跑畢馬拉松全程？（2）

上一篇用字錯誤，造成混亂，非常抱歉。今篇特設釐清因為用字錯誤所做成的概念困擾和錯誤。

上一篇提及身體消耗的卡路里是與步行總距離有關，其正確用字應為跑步總距離，非步行總距離。

最終所得出的公式應為每1kg跑步1km就會消耗1卡路里，而非每1kg步行1km就會消耗1卡路里。

（圖2）之於公式為每1kg跑步1km就會消耗1卡路里，究竟是如何得出來的呢?

這是根據跑者真實實驗數據所得，跑速越快的話，能量消耗亦會越大，而且兩者的關係亦成直線相關趨勢。

如果我們將Y-axis的單位同X-axis的單位相除，就可以推算出一個kcal/kg/km的常數(constant)。

（圖3）上一篇因錯誤用字的關係，做成了假設體重一樣，跑步1km與行路1km消耗的卡路里均會一樣的假象，這裡特別在這方面略微深入講解一下。

每1kg每1km就會消耗1卡路里，只適用於跑步之上。

從左面的圖中得知，當步速高過10km/hr的時候，能量消耗與步速才會成直線相關趨勢，每1kg每1km就會消耗1卡路里才可套用。

而步速低過10km/hr的時候，能量消耗與步速再也不成直線相關趨勢，每1kg每1km就會消耗1卡路里的定律亦唔能夠得以套用。

雖然香港人節奏急速，但以10km/hr的速度「行路」就應該不會太可行。

（圖3）究竟身體能夠提供得到幾多卡路里予運動上?

如圖中所見，駭眼數字好足夠應付馬拉松的卡路里消耗，那麼為何這麼多人中途會無法支持下去呢?

好大部份的原因，均歸咎於名為HIT THE WALL的現象，下篇再續。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:
Ref3:

跑步怕猝死

從急步行著手？

support

香港人行步路都咁快，消耗脂肪率都高啲

巴打你開埋patreon好無多個channel睇

係咪瘦削既人都可以馬拉松式瘋狂做愛

想請教下高手，我現時每星期跑一次步，每次8.5-10km

近依幾次跑，跑到6-7km時，右腳膝頭哥後面個條筋有痛覺，愈跑愈扯住扯住..想問係受傷還是抽筋？ 跑完之後個個位都會痛一日，之後又無事

你不如諗清楚想講咩
連埋個標題改啦,原全唔知你想探討啲咩
不嬲跑長跑果啲都係瘦
你內文就話長時間運動要消耗脂肪黎提供能量
所以你標題就問點解瘦,小啲脂肪,小啲能量可以提供
都跑得完,但轉個頭拎個極端例子話2%其實都夠跑4次
自己打自己臉,原全黑人問號
咁到底你想討論乜?

點樣自己打自己嘴巴法？

想講本身就算極瘦的人，脂肪儲存量帳面上好足夠應付馬拉松所需的能量，然後再帶出HIT THE WALL的潛在問題，講解運動員可以捱得過的原因。

依家連登、IG、Penana同步連載的模式已經好夠

但你個標題係點解瘦削都可以跑完全程喎
跟住下文自己話其實瘦，小脂肪都夠跑4次
咁你到底想問乜？
但其實你係想講咁小脂肪都夠跑四次
咁點解其他人跑唔完，因為理論上佢地仲多能量

題目為點解瘦削的人可以跑畢全程，回答的方式為身體脂肪儲備卡路里帳面上足夠應付有餘。

之後引發另一道問題，既然脂肪能量儲備足夠，點解好多人跑唔完，原因就係下篇要講的HIT THE WALL問題。

本身諗住斬件分成兩篇講，但因為第一篇用字唔好，所以今篇修正番第一篇引起的矛盾錯誤，下一篇再講點解脂肪儲備足夠都會有多人跑唔完的問題

啲人係咁萌塞